\documentclass[]{scrartcl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{multirow}
\usepackage{listings}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.95}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\lstset{
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	columns=fullflexible,
	keepspaces=true,
	captionpos=b,
	language=C,
	breaklines=true,
}
\surroundwithmdframed[
hidealllines=true,
backgroundcolor=light-gray,
innerleftmargin=0pt,
innertopmargin=0pt,
innerbottommargin=0pt]{lstlisting}

\makeatletter
\def\lst@makecaption{%
	\def\@captype{table}%
	\@makecaption
}
\makeatother

\newcommand{\var}[1]{\lstinline|#1|}
\newcommand{\relec}[1]{[{\color{red} #1}]}
\newcommand{\note}[1]{[{\color{blue} \tiny #1}]}

%opening
\title{PDS - Rapport}
\author{Vidal Attias}
\date{11 décembre 2018}
\begin{document}

\maketitle


\section{Introduction}
Ce rapport présente mon travail du module PDS. Il s'agit un compilateur \var{VSL+} vers \var{LLVM} codé en \var{OCaml}. Il se divise en deux parties, une face avant qui interprète un fichier \var{VSL+} en entrée et retourne un AST et une face arrière qui transforme cet AST vers une représentation intermédiaire \var{LLVM} puis écrit le code \var{LLVM} à proprement parler.

\section{Face avant}
La face avant est disponible dans les fichiers \var{lexer.mll} et \var{parserl.ml}. J'ai décidé de commencer par faire une face avant complète avant de faire la face arrière, ce qui fait que l'on a un parser complet du langage \var{VSL+} présenté dans le sujet, qui passe donc avec succès l'ensemble des fichiers de test proposés. J'ai fait grand usage des fonctions \var{opt}, \var{some} et \var{many} proposées dans le sujet.
\par Un choix qui a été fait a été la considération de la branche \var{else} de la structure conditionnelle. J'ai en effet supposé qu'une structure conditionnelle était toujours composée d'une branche \var{else} qui pouvait être soit de type \var{NoElse} ou de type \var{ElseInstruction}, la face arrière s'arrangeant alors pour interpréter cela. Cela permet de ne pas avoir deux types de conditionnelles, ce qui est plus simple à gérer.
\par Les expressions ont été reprises sur le modèle donné, n'ont été rajouté que les autres opérateurs ainsi que les expressions primaires.
\par On peut noter la gestion des identifiants qui interprète de manière semblable les tableaux et les variables simples. Cependant cela a impliqué des complications au niveau de la face arrière qui font que ça n'a pas été un très bon choix.


\section{Face arrière}
La face arrière a été plus compliquée. J'ai suivi les indications du sujet dans l'ordre, et j'ai donc implémenté
\begin{itemize}
	\item les expressions simples
	\item les instructions d'affectation (\emph{assignment})
	\item la gestion des blocs
	\item la déclaration des variables
	\item les expressions avec variables
	\item les instructions de contrôle \var{if} et \var{while}
	\item la définition et l'appel de fonctions à la fois en instruction et en expression
	\item L'utilisation des fonctions PRINT et READ totalement fonctionnelle
	\item La déclaration de tableaux et des embryons d'interprétation de l'assignement des tableaux
\end{itemize}

\par Une des principales fonctionalités de mon code est l'abandon de la structure de base du projet, qui consiste à considérer le couple (ir, scope) comme étant hérité, j'ai pour ma part décidé de le considérer synthétisé. Cela m'a donc ammené à enlever ce couple des arguments des fonctions de type \var{ir_of_XXXX}.

Le gros problème de mon projet est l'absence d'utilisation du \var{scope}, chose très regrettable mais que j'ai eu beaucoup de mal à comprendre lors du développement du compilateur, ce qui implique que je n'ai aucune vérification d'aucune sorte ni de type ni de déclaration de fonctions. Ça m'a posé un véritable problème de compilation pour les tableaux car j'ai besoin de leur taille or sans table des symboles il m'est impossible de le récupérer.


Je vais maintenant parler de points que je considère comme particulièrement intéressants dans ce compilateur.



\par Une difficulté a été l'implémentation de la définition de fonctions imbriquées. En effet, \var{LLVM} n'admet pas la définition de fonctions imbriquées. L'idée a donc été de faire remonter les définitions pour les écrire avant la fonction qui les englobe en utilisant le champ \var{header} du type \var{llvm_ir} et donc une écriture très séparée du code obtenu. Ceci implique donc que le code final n'a pas la même notion de scope car l'on peut faire un jump vers une zone de code que l'on ne devrait pas pouvoir.

\par Les instructions conditionnelle et les boucles ont un comportement original, elles contiennent dans leur type LLVM abstrait du compilateur du code, notamment celui du corps de la boucle ou de la conditionnelle et le corps du else. Cela indique qu'à partir de la liste de llvm\_instr on obtient une liste de code, mais c'est en réalité une liste d'arbres de code, ce qui peut changer la vision de la chose, même si je pense que ce n'est pas fondamentalement grave.



\par Étant donné que l'on a aucune vérification de type et de déclaration, il est donc normal que la déclartion \var{PROTO} ne sert à rien. Il ne génère ni de code, ni ne met quoi que ce soit à jour.

\par Le traitement des expressions est très proche du code donné en exemple, je me suis simplement borné à rajouter des cas primaires pour gérer les identifiants et les appels de fonction, mais l'idée de l'algorithme est restée intacte.


\par Concernant les fonctions PRINT et READ dont le fonctionnement est très proche, j'utilise pour le traitement des items une paire de liste qui me récupère les items de types expression et qui constuit une liste de code de génération des expressions et une liste de nom de variable \var{LLVM} où est écrite la valeur de l'expression. On a ensuite besoin de faire remonter par le \var{header} la chaîne de caractère formatée pour l'écrire en tout début de code.


\par En termes de résultat, mon code traverse avec succès les niveaux 1 et 2, mais l'on bloque au niveau des tableaux qui n'ont pas été implémentés. On plante aussi à un autre endroit, c'est dans la définition d'un bloc de code où l'on déclare une variable locale déjà déclarée dans le bloc englobant. On a alors un gros problème de redéclaration de variable locale et donc LLVM plante.


\end{document}
